# O salário mínimo causa desemprego?
Por muitos anos, a maioria dos economistas argumentou que o salário mínimo causava maior desemprego, porque impõe um piso de preço e, portanto, distorce a função de oferta e demanda. No entanto, eventualmente ficou claro que a pesquisa empírica não apoiava essa visão. Mais notavelmente, um famoso [estudo](https://www.nber.org/papers/w4509) de David Card e Alan Krueger (muitas vezes chamado simplesmente de "o estudo Card-Krueger") examinou as indústrias de fast-food em Nova Jersey (que aumentaram seu salário mínimo de $4,25 para $5,05 por hora) e na Pensilvânia (que não teve esse aumento), com os seguintes resultados:
>Nossos resultados empíricos desafiam a previsão de que um aumento no salário mínimo reduz o emprego. Em relação às lojas na Pensilvânia, os restaurantes de fast food em Nova Jersey aumentaram o emprego em 13%.

Duas meta-análises posteriores de estudos sobre salários mínimos, um de [Doucouliagos e Stanley](http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1467-8543.2009.00723.x/abstract), e outro dos próprios [Card e Krueger](https://www.jstor.org/stable/2117925?seq=1), não encontraram evidências de um impacto negativo sobre o emprego. Além disso, ambos encontraram evidências substanciais de viés de publicação (ou seja, um viés para publicar resultados negativos), o que provavelmente contribuiu para a percepção negativa anterior das leis do salário mínimo.

Estudos mais recentes continuaram a apoiar a conclusão de que os salários mínimos não aumentam notavelmente o desemprego. Um [artigo](https://escholarship.org/uc/item/86w5m90m) de 2010 do Instituto de Pesquisa sobre Trabalho e Emprego da UC Berkeley encontrou "nenhuma perda de emprego detectável devido ao tipo de aumento do salário mínimo que vimos nos Estados Unidos". Os autores observam que "as abordagens tradicionais que não levam em consideração as condições econômicas locais tendem a produzir efeitos negativos espúrios devido às heterogeneidades espaciais nas tendências de emprego que não estão relacionadas às políticas de salário mínimo".

Um [estudo](https://academic.oup.com/qje/article/134/3/1405/5484905) de 2019 no The Quarterly Journal of Economics examinou "138 mudanças proeminentes no salário mínimo estadual entre 1979 e 2016 nos Estados Unidos usando uma abordagem de diferença em diferenças", não encontrando evidências de um impacto negativo sobre o emprego na maioria dos setores. Como eles dizem:
>Descobrimos que o número geral de empregos de baixa remuneração permaneceu essencialmente inalterado nos cinco anos seguintes ao aumento. [...] Nossas estimativas por grupos demográficos detalhados mostram que a falta de perda de empregos não é explicada pela substituição trabalho-trabalho na parte inferior da distribuição de salários. Também não encontramos evidências de desemprego quando consideramos níveis mais elevados de salários mínimos. No entanto, encontramos algumas evidências de redução do emprego nos setores comercializáveis.

Um [estudo](https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=3416016) de 2019 da UCLA examinou o impacto do salário mínimo no emprego em um mercado de trabalho concentrado, descobrindo que, sob certas condições, o salário mínimo pode realmente aumentar o emprego:
>Descobrimos que mercados de trabalho mais concentrados - onde os salários são mais propensos a estar abaixo da produtividade marginal - experimentam efeitos significativamente mais positivos no emprego do salário mínimo... as mudanças no emprego induzidas pelo salário mínimo tornam-se menos negativas à medida que a concentração de trabalho aumenta, e são até mesmo estimadas ser positivo nos mercados mais concentrados. Nossos resultados fornecem evidências empíricas diretas que apoiam o modelo de monopsônio como uma explicação para o efeito do emprego de salário mínimo próximo de zero documentado em trabalhos anteriores.

Mais recentemente, um [estudo](https://dataspace.princeton.edu/bitstream/88435/dsp01sb397c318/4/646.pdf) de 2021 da Universidade de Princeton avaliou o impacto do aumento do salário mínimo na indústria de fast-food, usando o McDonald's como estudo de caso. Seus resultados foram os seguintes:
>Salários mínimos mais altos não estão associados à adoção mais rápida de pedidos por tela sensível ao toque, e há um repasse quase total dos salários mínimos, com pouca heterogeneidade relacionada a como os aumentos de salário mínimo são obrigatórios para restaurantes. Os aumentos do salário mínimo levam a aumentos nos salários reais (expressos em Big Macs que uma hora de trabalho da Equipe Básica pode comprar) que são um quinto mais baixos do que os aumentos correspondentes nos salários nominais.

Em outras palavras, o aumento do salário mínimo não está relacionado a uma automação mais rápida, o que significa que da próxima vez que você for forçado a usar um quiosque com tela de toque no McDonald's, não será por causa do salário mínimo. Embora os aumentos do salário mínimo tenham levado a um pequeno aumento nos preços, isso foi mais do que compensado pelo aumento do poder de compra desfrutado pelos trabalhadores, levando a um aumento notável em suas rendas reais.

Em geral, a maioria das pesquisas econômicas sugere que os aumentos do salário mínimo têm pouco ou nenhum efeito negativo sobre o emprego, com quaisquer impactos que possam existir concentrados nos setores comercializáveis. Eles também parecem levar a um aumento notável na renda real dos trabalhadores de baixa renda. Nesse sentido, vamos nos aprofundar um pouco mais no impacto do salário mínimo sobre a renda e a pobreza.
